\begin{resumo-aula}{14}{11}{2012}
% todo: resumo da aula
Uma ideia da prova do minor theorem.
\end{resumo-aula}
% página 9.11

\section{O 'minor theorem'}

\textit{Vimos}:
\(\mathcal{P} = \) propriedade de grafos.

\begin{definicao}
	\(\mathcal{P}\) é \textit{hereditária} se \(\mathcal{P}\) é fechada sob tomada de menores.
	
	\(\mathcal{P}\) é hereditária \(\Leftrightarrow\) \(\mathcal{P}\) pode ser expressa através de menores proibidos.
\end{definicao}

Teoremas que caracterizam uma propriedade hereditária \(\mathcal{P}\) através de um conjunto \(\mathcal{X}\) 
de menores proibidos estão entre os resultados mais atraentes na teoria dos grafos.

\begin{exemplo}
	Propriedade \(\mathcal{P}(G): \) \(G\) é planar.
	
	Teorema de Kuratowski: \(\mathcal{P} = \Forb_\leq (\mathcal{X})\), onde \(\mathcal{X} = \{K_5, K_{3,3}\}\).
	
	\(G\) é planar se e somente se \(G\) não contém nem o \(K_5\) e nem o \(K_{3,3}\) como menores.
	
	É uma \textit{boa caracterização} de planaridade.
	\(G\) planar \(\rightarrow\) certificado: imersão de \(G\) no plano.
	
	\(G\) não é planar \(\rightarrow\) certificado: um \(MK_5\) ou \(MK_{3,3}\) em \(G\).
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
	Propriedade \(\mathcal{P}: G\) tem largura arbórea menor que \(3\).
	
	\(\mathcal{P} = \Forb_\leq (\mathcal{X})\), onde \(\mathcal{X} = \{K_4\}\).
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
	Propriedade \(\mathcal{P}: G\) é exo-planar ('outerplanar')
	
	\(\mathcal{P} = \Forb_\leq (\mathcal{X})\), onde \(\mathcal{X} = \{K_{2,3},K_4\}\).
\end{exemplo}

% página 9.12

Claramente, \(\mathcal{P} = \Forb_\leq(\overline{\mathcal{P}})\)

\textit{interesse}: \(\mathcal{P} = \Forb_\leq(\mathcal{X})\) onde \(\mathcal{X}\) é o menor possível.

\begin{proposicao}
	\(\mathcal{X} \subseteq \overline{\mathcal{P}}\) é minimal \(\Leftrightarrow\)
	\(\mathcal{X}\) contém exatamente uma cópia de cada grafo \(\leq\)-minimal em \(\overline{\mathcal{P}}\).
\end{proposicao}

Implica que existe essencialmente um único conjunto minimal 
de menores proibidos para uma propriedade hereditária.

Os elementos desse conjunto são \textit{incomparáveis} sob \(\leq\).
O 'minor theorem' (veja a seguir) diz que qualquer conjunto de grafos \(\leq\)-incomparáveis é finito.

\begin{teorema}\label{teo:9.13}[MINOR THEOREM; Robertson \& Seymour, 1986-97]
	Os grafos finitos são quase-bem-ordenados pela relação de menor \(\leq\).
\end{teorema}

\begin{corolario}\label{cor:9.14}
	Toda propriedade de grafos que é fechada sob tomada de menores pode ser expressa
	como \(\Forb_\leq(\mathcal{X})\) com \(\mathcal{X}\) \textit{finito}.
\end{corolario}

"ser imersível numa superfície": 
propriedade fechada sob tomada de menores.

\begin{corolario}\label{cor:9.15}
	Para toda superfície \(S\) existe um conjunto finito de grafos
	\(X_1, \ldots, X_n\) tal que \(\Forb_\leq(\{X_1,\ldots,X_n\})\)
	contém precisamente os grafos não-imersíveis em \(S\).
	
	\(S =\) plano projetivo \(\Rightarrow\) há \(35\) menores proibidos.
\end{corolario}
